\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace{4cm} {\LARGE Informe de laboratorio 5}

\vspace{3cm} {\LARGE Programación bajo plataformas abiertas}

\vspace{3cm}  Victor Manuel Yeom Song \\ Carné: B78494

\end{center}
\end{titlepage}

\section{Header de lista (lista.h)}

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{pos_t.png}
\caption{Implementación del struct pos\_t}
\end{figure}
\end{center}

Al inicio se incluyen las librerías stdlib.h y std.io para usar funciones de input y output de c. Sin embargo, un aspecto muy importante para la implementación del header de este laboratorio es la creación del struct denominado pos\_t, ya que este struct será el utilizado para generar las listas doblemente enlazadas. Para definirlo utilizamos el comando typedef, de manera que podemos referirnos al struct simplemente por pos\_t en la totalidad del código en vez de tener que escribir struct pos\_t cada vez que quisiéramos crear un nuevo dato de tipo pos\_t.

Un struct pos\_t contiene dos datos, un dato numérico que es el dato de la lista que almacena (definido por data en la línea 6) y un puntero a un tipo de dato pos\_t (definido por next en la línea 8). Por lo general se utiliza el puntero para almacenar la posición del siguiente elemento en la lista.

El resto del header se dedica a la declaración de las funciones, como se aprecia en la figura 2.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{header.png}
\caption{Declaración de las funciones}
\end{figure}
\end{center}

\section{Implementación de las funciones de lista}
\subsection{createList}

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{createList.png}
\caption{Implementación de createList}
\end{figure}
\end{center}

La función createList crea el primer elemento de una lista doblemente enlazada. Recibe de parámetro el dato numérico asociado a este (el "data" que se mencionó en la subsección 1.1). 

En la línea 5 se crea un puntero de tipo pos\_t y le asigna una espacio de memoria en el heap con malloc. El tamaño de dicho espacio de memoria es definido por la función sizeof(). En este caso, como el parámetro que entra en sizeof() es pos\_t, el malloc crea un espacio de memoria del tamaño de una variable pos\_t.

En la línea 6 se le asigna el valor first\_value al valor de data de "first" mediante la flecha. En este caso, first-\textgreater data equivale a (*first).data. O sea, lo que se hace es acceder al espacio de memoria al que apunta el puntero first, donde se encuentra un dato pos\_t y se le asigna al miembro data de este un valor igual a first\_value. Esta equivalencia y asignación de valores ocurre tanto con next (como se muestra en la línea 7) como con todo el resto de los punteros manejados en el laboratorio. En general, para un puntero "ptr" de cualquier tipo de dato se cumple que:

\begin{center}
ptr-\textgreater dato=(*ptr).dato
\end{center}

El asterisco en *ptr le señala a la computadora que entre al espacio de memoria al que apunta ptr y obtenga su contenido, de manera que con punteros se puede manejar de manera directa la memoria y su contenido sin que se pierdan datos por como funciona el stack (que se generan copias, "clones" de las variables, de manera que las variables mueren al finalizar una función y no producen cambios fuera de la misma).

De aquí en adelante, al decir elemento se hace referencia a los datos numéricos almacenados en los "data" de cada elemento pos\_t de la lista a menos que se especifique lo contrario.

\subsection{printList}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{printList.png}
\caption{Implementación de printList}
\end{figure}
\end{center}

La función printList imprime todos los elementos de la lista. El algoritmo para imprimir todos los elementos es simple, puesto que solo es necesario crear un ciclo para ir imprimiendo cada elemento de la lista. El while en la línea 14 hace lo siguiente en una iteración:
\begin{enumerate}
\item Revisa si el elemento en el que está es el último de la lista (el último elemento tendrá un 0 en su next por la manera en la que se diseña la lista). Si no es el último pasa al siguiente paso.
\item Imprime ``data'' del elemento que tiene entrando.
\item Avanza al siguiente elemento de la lista.
\end{enumerate}

Luego, puesto que con el while solo se llega a la penúltima posición de la lista (por la condición de entrada), hay que hacer un if para obtener la información del último elemento. Note que aquí se utiliza (*inter).data para referirse a la información contenida en el elemento. Esto es para mostrar lo mencionado anteriormente, que la notación de flecha y esta notación producen el mismo resultado.

Este ciclo de while para llegar al último elemento de la lista y revisar elemento por elemento el contenido de los punteros es usado ampliamente en este laboratorio.

\subsection{push\_back}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{push_back.png}
\caption{Implementación de push\_back}
\end{figure}
\end{center}

La función push\_back agrega un elemento al final de la lista. Para hacer esto, primero debemos llegar al final de la lista por medio del algoritmo de while descrito antes.

Una vez que se llega al final de la lista (lo cual se verifica con el if de la línea 32) se crea un puntero al cual se le asigna un espacio de memoria en el heap por medio de malloc (línea 33). Si la asignación de memoria no fue exitosa, malloc retorna 0, por lo que se verifica el éxito de la asignación en la línea 35.

Si la asignación se realiza como se desea, se debe enlazar el nuevo elemento a la lista y darle su valor. Esto se hace enlazando el último elemento obtenido, guardando en su next el puntero al nuevo elemento, dándole al nuevo elemento su dato numérico y haciendo que este apunte a 0 (o sea que su next sea igual a 0). De esta manera el nuevo elemento insertado se convierte en el último de la lista.

\subsection{push\_front}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{push_front.png}
\caption{Implementación de push\_front}
\end{figure}
\end{center}

Como la inserción del nuevo elemento es al inicio de la lista, no es necesario ``movernos'' de donde estamos. El apartado de memoria y la verificación de su éxito se hace igual que con la implementación de push\_back, lo único que cambia es el enlazamiento del nuevo elemento.

Para el enlazamiento, enlazamos el nuevo elemento a la "cabeza" de la lista aprovechando el miembro ``next''. Almacenamos en el next del nuevo elemento la posición de memoria de head (en la línea 56), de manera que se crea el enlace (ahora el primer elemento de la lista es inter). Una vez hecho el enlace le asignamos su valor numérico y usamos *head=inter para que el programa reconozca a inter como la nueva cabeza de la lista. 

\subsection{pop\_back}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{pop_back.png}
\caption{Implementación de pop\_back}
\end{figure}
\end{center}

La función pop\_back elimina el último elemento de la lista y retorna el valor almacenado en el mismo, el cual guardamos en la variable res. Si la lista tiene un único elemento, entra al if inicial en donde se guarda el valor de este en res y se libera el puntero a la ``cabeza'' de la lista. 

Si la lista tiene más de un elemento creamos un puntero, el cual manipulamos para llegar al penúltimo elemento de la lista con el while de la línea 72. Una vez que llegamos a dicha posición, podemos obtener el valor del dato almacenado en el último elemento con curr-\textgreater next-\textgreater data. Con esto entramos a la memoria que almacena el data del último elemento y guardamos el dato en res. Luego liberamos curr-\textgreater next, el cual es igual al puntero que apunta al último elemento de la lista (con esto eliminamos el último elemento) y para convertir el penúltimo elemento en el último hacemos curr-\textgreater next igual a 0, lo cual señala a este elemento como el último de la lista.

\subsection{pop\_front}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{pop_front.png}
\caption{Implementación de pop\_front}
\end{figure}
\end{center}

La función pop\_front elimina el primer elemento de la lista y retorna el dato que almacenaba. El dato almacenado es guardado en la variable res en la línea 85. Para eliminar el elemento se procede con un proceso parecido al pop\_back:

\begin{enumerate}
\item Creo una variable que apunte al primer elemento de la lista (línea 84)
\item Reviso si la lista tiene más de un elemento (línea 87).
\item Si tiene más de un elemento, convierto al segundo elemento en el nuevo head (línea 88) y libero la posición de memoria asociada a inter (la ``cabeza vieja'') con un free.
\item Si la lista tenía un único elemento (condicionado por el else) solo debo liberar la posición de memoria que contiene al elemento.
\item Retorno el valor del elemento eliminado.
\end{enumerate}

Con el algoritmo mencionado se logra eliminar el primer elemento de la lista y el resto mantiene las propiedades de una lista doblemente enlazada.

\subsection{insert}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{insert.png}
\caption{Implementación de insert}
\end{figure}
\end{center}

La función inserta un elemento nuevo a la lista doblemente enlazada en la posición que se le solicita y retorna 1 si se logró insertar y 0 si no se logró, además de avisarle al usuario en caso de que solicite introducir un elemento en una posición que no existe. La variable index es la que indica si el elemento se logró insertar o no.

En el while de la línea 182 hacemos dos cosas: hallar el último elemento de la lista y hallar la cantidad de elementos que hay en la lista. Como ctr se inicializó en 1, al finalizar el while ctr es igual a la cantidad de elementos ``n'' en la lista más 1. Esto se implementa así puesto que si se desea insertar un elemento tal que sea el último de la lista, este estará en la posición n+1 de la lista.

Para los casos de los extremos (en el que se desee añadir un elemento al inicio o al final de la lista) simplemente se puede hacer un llamado a las funciones implementadas anteriormente push\_back y push\_front. Es claro que si pos es igual a 0 se desea insertar el elemento al inicio de la lista, mientras que si pos es igual a n+1 se desea insertar al final de la lista, por lo que se revisan estas condiciones con los if de las líneas 186 y 189.

Si se desea insertar un elemento en el medio de la lista (o sea, 0\textless pos\textless ctr) se ingresa al if de la línea 112. Para poder introducir el elemento a la lista debemos apartar un espacio de memoria, lo cual se hace con el malloc de la línea 113. En la línea 114 se verifica si el apartado del espacio de memoria fue exitoso verificando que el valor de new sea distinto de cero (recuerde, si el malloc no es exitoso retorna un puntero NULL). Si fue exitoso, el valor de index es igual a 1.

Para ingresar el elemento a la posición de interés, se debe llegar a la posición en la lista, lo cual se logra con el for de la línea 115 (el límite superior del contador es pos-1 puesto que el índice de los punteros inicia en 0). Una vez que se llega a dicha posición, se realizan los enlaces y los cambios necesarios para introducir al nuevo elemento (esto es similar a lo que se hizo en push\_front y push\_back). Se describe el procedimiento:

\begin{enumerate}
\item Hacemos que el nuevo elemento apunte al que le debería seguir en la lista. En otras palabras, debemos hacer que new apunte al mismo elemento al que apunta inter.
\item Le asignamos el valor que se desea agregar en la lista a new.
\item Hacemos que inter apunte al nuevo elemento insertado guardando la posición de memoria de new en el next de inter.
\end{enumerate}

Finalmente, el if de la línea 123 revisa el caso en el que la posición ingresada por el usuario es inválida. En este caso, solo se imprime un mensaje para el usuario que le indica al usuario que la posición que se ingresó no es válida. Luego de revisar cada caso, la función retorna index (el cual será igual a cero si no se logra asignar memoria o si se trata del caso en el que la posición ingresada es inválida).

\subsection{removeElement}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{remove.png}
\caption{Implementación de removeElement}
\end{figure}
\end{center}

La función removeElement elimina el elemento de la lista que se encuentre en la posición que recibe como parámetro. La implementación de esta función sigue una lógica similar a la de insert.

Primero hallamos la cantidad total de elementos en la lista, otra vez con el mismo while que se utiliza para recorrer la lista y hallar el último elemento. Esta vez, se inicia ctr en 0 puesto que solo podemos eliminar hasta el n-ésimo elemento de la lista.

Ahora vemos si se trata de uno de los casos en los extremos. Si se desea eliminar el elemento en la primera posición de la lista se llama la función pop\_front (línea 140), mientras que si se trata de la eliminación del último elemento de la lista se llama a la función pop\_back (línea 144). 

Si se desea eliminar un elemento en el medio se implementa el siguiente algoritmo:

\begin{enumerate}
\item Hallamos los elementos que se encuentran ``alrededor'' del elemento que nos interesa eliminar. Esto se hace creando dos punteros que apunten al primer elemento de la lista y los avanzamos hasta el elemento que queremos eliminar y el que está justo antes (con el for de la línea 149). prev es el puntero que apunta al elemento justo antes del que queremos eliminar.
\item Enlazamos el elemento anterior al que queremos eliminar al elemento después del que queremos eliminar. O sea, enlazamos a prev con el elemento al que está enlazado inter.
\item Liberamos el elemento que queremos eliminar (free de la línea 154). Aquí logramos eliminar el elemento sin afectar el resto de la lista.
\end{enumerate}

Finalmente, como con la función insert, si la posición que se ingresó es inválida (o sea la lista no tiene tantos elementos) se imprime un mensaje al usuario que le indica sobre ello.

\subsection{freeList}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{freeList.png}
\caption{Implementación de freeList}
\end{figure}
\end{center}

La función freeList libera toda la memoria asociada a la lista doblemente enlazada. Para hacer esto recorro la lista elemento por elemento con un while hasta el penúltimo elemento (dado por la condición del while). Luego, para lidiar con el último elemento se llega al if de la línea 172. Note que una lista con un solo elemento pasa directo al if, ya que el único elemento que tiene también es el elemento final. En una iteración del while ocurre lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Le asigno a la variable next el elemento que está consecuente a before para no perder la dirección de la memoria a trabajar (línea 167).
\item Liberamos before ahora que podemos usar next para ubicar la lista doblemente enlazada (línea 168).
\item Ahora que la variable before está libre le asignamos el elemento guardado en next para poder repetir los dos pasos anteriores en la siguiente iteración (línea 169).
\end{enumerate}

Estos pasos ocurren hasta llegar al elemento final de la lista (el que tiene 0 guardado en su next). Una vez que se llega a este, solo se ocupa utilizar un free para liberar este último elemento, con lo cual ya se libera toda la memoria que estaba dedicada a la lista.

\subsection{getElement}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{getElement.png}
\caption{Implementación de getElement}
\end{figure}
\end{center}

La función getElement busca el elemento en la posición solicitada (ingresa como parámetro de la función) y retorna el puntero que apunta al elemento en la posición de la lista. 

Primero se implementa otra vez el algoritmo para hallar la cantidad de elementos en la lista con un while que recorre toda la lista y aumenta el contador ctr en uno cada vez que pasa una iteración.

Para ver que la posición solicitada es una válida, se entra al if de la línea 187 como se hizo en insert y en removeList. Dentro del if se ejecuta un for desde 0 hasta ``index'' para movernos hasta el elemento de la lista que nos interesa. Una vez que llegamos acá retornamos el puntero al elemento (return de la línea 191). Si la posición ingresada no era válida entonces se retorna un puntero NULL, puesto que no existe el elemento buscado.

\subsection{searchFor}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{searchFor.png}
\caption{Implementación de searchFor}
\end{figure}
\end{center}

La función searchFor busca al primer elemento de una lista que coincida con el valor que entra como parámetro y retorna el puntero a dicho elemento. 

Primero declaramos una variable llamada sol y la iniciamos en cero. En el resto de la función solo se le asigna un valor a sol si se halla una coincidencia, por lo que si no se encuentran coincidencias en la lista la función retorna un puntero NULL ya que no se habría encontrado un puntero con el dato que se busca.

En la línea 199 se inicia un while que se utiliza para revisar todos los elementos de la lista hasta el penúltimo. Si el valor del elemento que está pasando el while coincide con el que se busca, sol apuntará a la dirección de memoria del elemento. Luego del salir del if, si sol ya no es un puntero NULL significa que se logró hallar una coincidencia, por lo que apenas sol sea distinto de NULL se termina el ciclo con un break. 

Si se termina el while y no se han hallado coincidencias, todavía hace falta verificar si el último elemento de la lista tiene el valor o no, para lo cual se utiliza el if de la línea 206, ya que al salir del while head apunta al último elemento de la lista.

\subsection{sort}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{sortA.png}
\caption{Implementación de sort en orden ascendente}
\end{figure}
\end{center}

Primero que nada se debe verificar si la lista tiene un único elemento o no, ya que si tuviera uno solo no hay nada qué ordenar. Si en efecto tiene al menos dos elementos, la función pasa el if de la línea 213.

Dentro de este if la función tiene dos opciones, que se busque ordenar los elementos en forma ascendente o descendente. Si en los parámetros de la función se indica que se quiere el orden ascendente, se pasa a la línea 219.

En la línea 219 se inicia un do while, el cual se encarga de realizar el ordenamiento por medio de un bubble sort. Lo primero que se hace en el do es ``preparar las condiciones iniciales'' de cada iteración del sort. La variable index será la que determine si ya la lista está ordenada o no (si al finalizar una iteración index vale 1, se termina el do while lo que quiere decir que la lista está ordenada). Se define la variable behind como el puntero que apunta al primer elemento de la lista y ahead como el puntero que apunta al segundo elemento de la lista. Estos dos punteros se utilizan para recorrer la lista y verificar la relación entre dos elementos adyacentes (ver si el primer elemento es el menor o mayor).

Una vez que se tienen listas las condiciones iniciales para una iteración del sort, se pasa al while de la línea 223 para recorrer la lista. Lo que ocurre en una iteración del while es lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Vemos la relación entre dos elementos adyacentes. Si el elemento de la izquierda es mayor que el de la derecha, debemos cambiar sus posiciones (if de la línea 223).
\item Si se ingresa en el if, debemos cambiar las posiciones de los valores en los elementos adyacentes. Para hacer esto, primero creamos una variable que almacena temporalmente el valor de uno de los elementos y evitar la pérdida del mismo, en este caso guardamos el valor del elemento de la izquierda (línea 225).
\item Le asignamos al elemento de la izquierda un valor igual al elemento de la derecha (línea 227).
\item Guardamos en el elemento de la derecha el valor de la variable intermedia. Ya los valores de los elementos se han intercambiado.
\item Como tuvimos que intercambiar dos elementos, hacemos index igual a cero porque no se tiene la seguridad de que la lista ya esté ordenada en su totalidad.
\item Independientemente de si entró en el if, debemos avanzar una posición en la lista, por lo que behind y ahead avanzan una posición.
\end{enumerate}

Note que este while corre mientras behind no sea el elemento final de la lista. Una vez que behind llega al último elemento ya se han hecho todas las comparaciones entre elementos adyacentes, por lo que no es de interés que entre al while (behind se definió como el elemento que está a la izquierda. Si behind es el elemento final, a la derecha de este no hay nada, por lo que ya no hay nada qué comparar). Puesto que fuera del while no se vuelven a utilizar ahead ni behind, no importa que ahead esté en una posición desconocida puesto que para efectos de la función no es necesario volver a utilizarlo.

Una vez realizado todo lo anterior, el while de la línea 233 revisa si es necesario correr una iteración más para asegurarse de que todos los elementos de la lista estén ordenados. Aquí es donde entra en juego index, puesto que si es igual a cero indica que fue necesario entrar al if. Solo habrá seguridad de que la lista está completamente ordenada si no se entra al if del todo (esto implica que los elementos están en el orden necesario), por lo que el ciclo no termina hasta que el bubble sort haya sido exitoso.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{sortD.png}
\caption{Implementación de sort en orden descendente}
\end{figure}
\end{center}

La implementación del bubble sort en orden descendente es igual a como se da en orden ascendente, solo que dentro del if ahora debemos ver si el elemento a la izquierda es menor que el elemento a la derecha (puesto que queremos los números de menor valor al final de la lista). El resto del algoritmo es idéntico al explicado para el orden ascendente.

Note que la condición del if revisa si un elemento es estrictamente mayor o estrictamente menor que el otro, por lo cual no hay conflicto si hay elementos de igual valor adyacentes entre sí. En dicho caso no entrará al if, por lo cual no se enciclará.

\subsection{readList}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{readList.png}
\caption{Implementación de readList}
\end{figure}
\end{center}

La función readList lee un archivo de texto con una lista de números separados por un cambio de línea y crea una lista doblemente enlazada con los mismos. Retorna un puntero al primer elemento de la lista doblemente enlazada que se creó.

Para poder leer un archivo en C debemos crear un puntero de tipo FILE (un struct). Además de esto debemos crear un array de tipo char que sirva como buffer para los elementos en la lista (que almacene el contenido del archivo de manera que se pueda utilizar).

Para abrir el archivo debemos utilizar la función fopen, la cual recibe como parámetros el path del archivo de texto y uno de tres chars: r, w o a. Si ingresa un r, se abre el archivo en modo de lectura. Si ingresa un w, se abre el archivo en modo de escritura (se escribe encima del contenido que tenga). Si ingresa a, se manipula el archivo de manera que lo que se escriba se añade al final del archivo (append).

Puesto que lo que interesa en el uso de esta función es la lectura, se ingresa ``r'' en la línea 263. En la línea 265 creamos un puntero ``ptr'' a datos de tipo char. A este puntero se le asigna el valor que retorna la función fgets. La función fgets recibe de parámetros un puntero de chars (en este caso nuestro array, el buffer), la cantidad de caracteres a leer y el puntero al archivo. fgets retorna la hilera de caracteres que leyó.

Cuando se ejecuta fgets ocurre lo siguiente:

\begin{itemize}
\item fgets intenta leer la cantidad de caracteres que recibe como parámetro. fgets se detiene si leyó la cantidad de caracteres que recibe o si se encuentra un cambio de línea (el caracter de este sería \textbackslash n). 
\item Cuando termina de leer almacena en el puntero que tiene de parámetro los caracteres que leyó, incluyendo el cambio de línea que lo haya detenido.
\item Mueve el puntero al archivo al elemento justo después del caracter donde terminó. Si se detuvo por un cambio de línea el puntero al archivo apunta al caracter justo después del cambio de línea.
\item Si fgets encuentra el fin del archivo (EOF), o bien no logra leer el archivo retorna un puntero NULL.
\end{itemize}

Así, luego de que se ejecuta la línea 265 en buff hay almacenada una serie de chars que corresponden al primer número de la lista. En la línea 266 se convierte a int el contenido de buff, por lo que dat ahora guarda el valor del primer elemento de la lista.

En la línea 268 se verifica que ptr no sea NULL, lo que quiere decir que fgets logró leer el inicio del archivo. Si esto ocurre, se crea la lista doblemente enlazada llamando a la función createList y dándole de parámetro dat, puesto que este sería el valor del primer elemento de la lista.

Para recorrer el archivo, en la línea 272 se hace un while que se encicla mientras ptr no sea NULL (o sea no se haya encontrado el EOF). En este ciclo se ejecuta fgets para ir leyendo el archivo de texto línea por línea y se guarda el resultado en ptr (línea 273). Cada vez que se lee una línea del archivo se verifica que ptr no sea igual a 0 para verificar que no se ha llegado a EOF. Si no se ha llegado a EOF, se llama a la función push\_back y se le introducen como parámetros la ``cabeza'' de la nueva lista doblemente enlazada y el elemento que se acaba de leer del archivo de texto para que vaya agregando cada elemento del archivo de texto en la lista.

Una vez que ptr es NULL, se llega al EOF por lo cual termina el ciclo. Esto implica que ya se ha leído el archivo en su totalidad, por lo que ya se debería tener la lista doblemente enlazada con los elementos del archivo. Cuando se termina la lectura de un archivo, debemos utilizar la función fclose para liberar la memoria que se dedicó a la lectura del archivo. Finalmente, retorno el puntero que apunta al primer elemento de la lista que se ha creado a partir del archivo.

\subsection{writeList}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{writeList.png}
\caption{Implementación de writeList}
\end{figure}
\end{center}

La función writeList escribe un archivo de texto a partir de una lista doblemente enlazada. El archivo de texto tendrá un valor de la lista por línea (habrá un cambio de línea entre cada elemento) y estará ubicado en el path que la función recibe como parámetro.

Para crear el archivo de texto se utiliza la función fopen, esta vez con el parámetro w. Si no hay un archivo con el nombre que se reciba de parámetro en el filePath, la función crea un archivo de texto vacío en el filePath.

Se deben ingresar los datos al nuevo archivo de texto. Para hacer esto, se utilizan el while de la línea 285 y el if de la línea 290. Como se ha hecho varias veces, el while recorrerá la lista hasta el penúltimo elemento. En cada iteración imprimirá una línea en el archivo de texto con la función fprintf. Esta función recibe de parámetros el puntero del archivo de texto, un especificador de formato (en este caso el ``\%d'') y lo que se le quiere imprimir (se pueden ingresar más parámetros pero para efectos de esta función no es de interés). Cuando se ejecuta fprintf ocurre lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Imprime en una línea del archivo de texto lo que recibe de parámetro. En este caso se le escribe ``\%d\textbackslash n'', por lo cual en una línea se le escribe un dato de tipo entero y un cambio de línea. El dato de tipo entero que se le escribe es dado por head-\textgreater data, lo cual sería el valor del elemento de la lista en el que se encuentra el ciclo.
\item Se mueve el puntero del archivo al último char.
\end{itemize}

Luego de terminar con el while, ya se han impreso todos los elementos hasta el penúltimo de la lista. Falta el último, por lo que se entra al if de la línea 290 y se imprime el último dato en el archivo. Luego de realizar todo esto, se cierra el archivo con la función fclose.

\section{Main y comprobación de funcionalidad}

La comprobación se las funciones se hará uso de la función printList para verificar el contenido de la lista en todo momento. A partir de lo indicado en la implementación de las funciones se hacen predicciones de lo que ocurrirá en el main y se verifica el correcto funcionamiento a partir de lo observado en terminal.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{main1.png}
\caption{Líneas 1 a 31 del main}
\end{figure}
\end{center}

Con estas primeras líneas del main se desea comprobar la funcionalidad e las funciones createList, push\_back, push\_front y pop\_back. El hecho de que se impriman las listas también demuestra la funcionalidad de la función printList. En la línea 5 se utiliza la función createList con un valor de 5, por lo que se espera que se cree una lista con un elemento el cual tiene un valor igual a 5 con t siendo un puntero que apunta a dicho elemento. 
Luego, se ejecuta push\_back (t,4), de manera que a la lista creada en la línea 5 se le agregue un elemento con 4 consecuente al primero. 
Con push\_front(\&t,4) se espera que se agregue un 4 como primer elemento a la lista y luego con pop\_back se esperaría que se elimine el 192 que se agrega en la línea 22. Entonces, al final en la terminal, luego de ejecutar el pop\_back se debería imprimir:

\begin{center}
1 4 5 4 16
\end{center}

El resultado de estas funciones en terminal se observa en la siguiente figura:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{Term1.png}
\caption{Resultados en terminal de pruebas en main}
\end{figure}
\end{center}

Como se puede ver, con el createList se imprime un 5 en el primer printList. Luego, el push\_back agregó un 4 al final y el push\_front agregó otro 4 al inicio. El pop\_back finalmente eliminó el elemento con 192. Con todo esto, se comprueba la funcionalidad de las funciones en la figura 18, puesto que se obtienen resultados en terminal que fueron predichos a partir de la misma.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{main2.png}
\caption{Líneas 33 a 64 del main}
\end{figure}
\end{center}

Con la figura 20 se prueban las funciones pop\_front, insert, removeElement, getElement y searchFor.

Cuando se ejecuta pop\_front se espera que se elimine el 1 agregado a la lista en la línea 23 de la figura 18. Luego en la línea 38 se inserta un 123 en la segunda posición de la lista y se hace una prueba en una posición inválida en la línea 44 con esta misma función.

Luego, el removeElement en la línea 47 debería eliminar el elemento en la tercera posición de la lista (en este caso sería el 5 que se observa en la figura 19), mientras que el de la línea 52 debería devolver error.

Para ver si getElement y searchFor lograron encontrar un elemento se crean dos punteros llamados test1 y test2. Se imprime el contenido del elemento al que apunta cada uno para verificar que guardaron el contenido debido en data, de manera que con test1 se debería imprimir 123 por el 123 insertado en 1 y con test2 se debería imprimir 16, puesto que se buscó un elemento con 16.

El resultado de ejecutar todo lo anterior en terminal se da en la siguiente figura:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{Term2.png}
\caption{Resultados en terminal de pruebas en main}
\end{figure}
\end{center}

El resultado obtenido en terminal es el esperado, por lo que se comprueban las funcionalidades de insert, removeElement, getElement y searchFor.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{main3.png}
\caption{Líneas 66 a 84 del main}
\end{figure}
\end{center}

La lista en este momento está en orden 4-123-4-16 como se ve en la figura 21. Luego del sort ascendente sería de esperarse que quede en orden 4-4-16-123. Luego del sort descendente se espera que quede en orden 123-16-4-4.

Para comprobar writeList se prueba con la lista que se ha usado hasta el momento, por lo que se le ingresa t como parámetro y el filePath es únicamente el nombre del archivo de texto, por lo que se espera que se genere el archivo de texto al mismo nivel que en el que está el código y el contenido del mismo sean los elementos de la lista en orden descendente.

Luego, para comprobar readList se utiliza el archivo de texto generado por writeList y se genera una lista con un puntero s que apunta a su primer elemento. Si se imprime esta segunda lista debería aparecer en terminal 123-16-4-4, que es el orden en el que aparecía la lista apuntada por t luego del sort descendente.

Finalmente, para comprobar el funcionamiento de la función freeList se corre el ejecutable con el programa valgrind, el cual indicará si hay memoria perdida.

El resultado en terminal es el siguiente:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{Term3.png}
\caption{Resultados en terminal de pruebas en main}
\end{figure}
\end{center}

Que es lo que se esperaba que imprimiera. El archivo de texto generado por writeList tiene de contenido:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{pruebatxt.png}
\caption{Archivo de texto generado por writeList}
\end{figure}
\end{center}

Que es lo mismo que contiene la lista a la que apunta t. Se tiene que el programa ejecutado con valgrind devuelve:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{valgrind.png}
\caption{Prueba de memoria con valgrind}
\end{figure}
\end{center}

Donde se puede comprobar que no hay memoria perdida en el heap. Con todo lo anterior, se puede comprobar la funcionalidad de todas las funciones creadas.

\end{document}
